\begin{problemcathegory}[magnetostatica]
\begin{problemwithsol}{Senigallia 2, 2016 (proposto da me e dagli altri IPhOisti del 2015)}{senigallia_2016_solenoide}\small\score{3}{5}
Attenzione, il testo ufficiale contiene spoiler sulle risposte alla versione qui riportata!

Un elettrone di massa $m_e$ e carica $e$ viene sparato dall'infinito verso il centro di un solenoide con velocità $v_0 \ll c$. L'elettrone viene sparato dritto , ovvero se $\pi$ è il piano perpendicolare all'asse del solenoide, si ha che $\vec v_0 \in \pi$. Il solenoide ha una densità di spire per unità di lunghezza $n$. Trovare la corrente minima $i\ped{min}$ che non permette all'elettrone di entrare nel solenoide. 

Hint 1: \ref{hint solenoide 1}
Hint 2: \ref{hint solenoide 2}
\end{problemwithsol}

\begin{problemwithsol}{Moto in campo di monopolo magnetico}{moto_in_monopolo}\small\score{3.5}{5}

Supponiamo che esistano i monopoli magnetici. La seconda legge di Maxwell, ovvero il teorema di Gauss per la magnetostatica ci dice che $\Phi(\vec B, \d V) = 0$. La presenza dei monopoli magnetici cambia questa legge facendola diventare

\[\Phi (\vec B, \d V) = 4\pi g\ped{int}\]

Dove $g$ indica la carica magnetica. Equivalentemente, si può scrivere

\[\div \vec B  = 4\pi \rho_{g}\]


Supponiamo di avere un monopolo magnetico di carica magnetica $g$ fissato al centro del riferimento. Studiamo il moto di una carica elettrica di carica $q$ nel campo generato dal monopolo.

\begin{itemize}
	\item Trovare il campo $\vec B (\vec r)$.
	\item Scrivere la forza agente sulla carica elettrica in funzione della sua posizione $\vec r$ e della sua velocità $\vec v$
	\item In questo moto non si conserva il momento angolare $\vec L$ ma un vettore simile. Trovarlo e chiamarlo $\vec J$
	\item Calcolare $\b r \cdot \vec J$ e trarne delle conclusioni sulla forma delle orbite
	\item INVENTATI QUALCOSA SUL MOTO CONICO
\end{itemize}
 
\end{problemwithsol}

\begin{problemwithsol}{}{deviazione_campo_b} \small\score{2}{5}
In una regione circolare di raggio $a$ cè un campo magnetico perpendicolare al piano del cerchio il cui modulo dipende solo dalla distanza dal centro ed è noto che il campo ha flusso totale  $\Phi$. Se una particella di carica $q$ e massa $m$ viene lanciata dal centro con velocità $v$, con quale angolo rispetto alla direzione radiale esce dalla regione?
\end{problemwithsol}


\begin{problemwithsol}{}{focalizzazione_b} \small\score{2}{5}
Un cannone posizionato nel punto $(-a,0)$ paritcelle cariche con carica $q$ e velocità $v_0$ isotropicamente nel semipiano $x-y$ delle $y$ positive. Che forma deve avere una regione all'interno della quale ci sia un campo magnetico costante e perpendicolare al piano in modo che tutte le particelle vengano focalizzate nel punto $(a,0)$?

\end{problemwithsol}




\begin{problemwithsol}{Esplosione di Coulomb}{sfera_che_si_espande} \small\score{3.5}{5}

All'istante iniziale $t_0=0$ abbiamo ottenuto una distribuzione di carica nello spazio

\[
\rho(\vec r) =
\begin{cases}
\rho_0 \qquad \text{se } |\vec r| \leq r_0 \\
0 \qquad \text{altrimenti} \\
\end{cases}
\]

Modellizzate la carica come una melassa che può cambiare la sua densità di carica e di massa in modo da espandersi ma mantenendo sempre il rapporto fra le densità di carica e di massa costante

\[\dfrac{\rho_c}{\rho_m} = \dfrac{q}{m}\]

A causa delle forze elettriche la nostra sfera carica si espande. Descrivere in modo quantitativo l'evoluzione del sistema, indicando con $\vec R(\vec r, t)$ la posizione al tempo $t$ della particella che all'istante iniziale si trovava nella posizione $\vec r$.

Non è necessaria una soluzione esplicita, basta una in forma implicita.



\begin{solution}

Per risolvere questo problema serve un'idea molto intelligente. Il primo approccio può essere quello di cominciare a impostare un sistema di PDE sfruttando la simmetria sferica e cercare di integrarlo. Purtroppo questo metodo non è adatto a trovare la soluzione in un tempo finito. Vediamo quindi l'idea furba.

Innanzitutto usiamo la simmetria del problema: dato che il problema è completamente simmetrico per rotazioni, qualsiasi quantità rilevante scalare dipenderà solo dal modulo della distanza dal centro $r$ e dal tempo $t$, invece che dalla posizione $\vec r$ e dal tempo $t$. Inoltre, qualsiasi quantità vettoriale dovrà necessariamente essere radiale, sempre per motivi di simmetria. Di conseguenza, il campo magnetico $\vec B$ sarà nullo ovunque in quanto se non lo fosse avrebbe flusso non nullo, cosa assurda per la seconda legge di Maxwell.	

Andiamo a considerare la nostra sfera all'istante iniziale. Consideriamo due gusci sferici spessi $ \dd r$, $G_1$ e $G_2$, posti a $r_1 < r_2$. Immaginiamo ora di colorare con due colori diversi questi due gusci e di vedere che cosa succede quando scorre il tempo. 

Prendiamo una carica $\dd q$ che sta nel guscio $G_1$. Su di essa agirà una forza elettrica

\[dF_1 = \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0} \dfrac{\dd q \rho_c \frac{4\pi}{3}R_1^3}{R_1^2} = \dfrac{\rho_c}{3\epsilon_0}\dd q R_1\]

Prendiamo un'altra carica $\dd q$ che sta nell'altro guscio. Ovviamente

\[dF_2 = \dfrac{\rho_c}{3\epsilon_0}\dd q R_2\]

Dato che $\vec F = m\vec a$

\[ a_1 = \dfrac{\rho_c}{3\epsilon_0}\dfrac{\dd q}{\dd m} R_1 = \dfrac{\rho_c}{3\epsilon_0}\dfrac{q}{m} R_1\]

E ovviamente

\[ a_2 = \dfrac{\rho_c}{3\epsilon_0}\dfrac{q}{m} R_2 \]

E quindi $a_1 < a_2$! Questo non è da poco, in quanto vuol dire che i gusci esterni \textit{scappano più velocemente} dei gusci interni. Dato che abbiamo scelto dei raggi generici, questa cosa vale per ogni strato all'istante iniziale e di conseguenza anche poi durante gli istanti successivi! Per essere più chiaro, se prendiamo i due gusci $G_1$ e $G_2$ e li coloriamo diversamente, questi due colori non andranno mai a mischiarsi durante l'evoluzione di tutto il sistema. Questa semplificazione enorme ci dice che se una carica $q$ si trova nella melassa all'istante iniziale in una posizione $\bar r$, allora la forza agente sulla carica sarà sempre

\[F = \dfrac{\rho_{c_0}\bar r^3}{3\epsilon_0}\dfrac{q}{r^2}\]

Per cui


\[m \ddot r = \dfrac{\rho_{c_0}\bar r^3}{3\epsilon_0}\dfrac{q}{r^2} \Rightarrow \ddot r = \dfrac{Q(\bar r)}{\epsilon_0}\dfrac{q}{m} \dfrac{1}{r^2}\]

Dove ho indicato con $Q(\bar r)$ la quantità che manca, che ha le dimensioni di una carica elettrica. A questo punto l'unica cosa che rimane da fare è integrare questa equazione differenziale con un pochino di trucchi. La cosa standard da fare in questo caso è moltiplicare per qualcosa cercando poi di vedere delle derivate di cose note. Moltiplicando per $\dot r$, per esempio

\[\dot r \ddot r = A \dfrac{\dot r}{r^2} \Rightarrow \dfrac{\dd }{ \dd t}\left(\dfrac{\dot r^2}{2}\right) = - \dfrac{d}{\dd t}\left(\dfrac{A}{r}\right)\]

Da cui segue

\[\dfrac{\dot r^2}{2} + \dfrac{A}{r} = \dfrac{A}{\bar r}\]

Se vogliamo trovare esplicitamente $r$, occorre separare le variabili

\[\dot r = \sqrt{2A} \sqrt{\dfrac{1}{\bar r} - \dfrac{1}{r}} \Rightarrow \sqrt{\dfrac{r\bar r}{r-\bar r}}  \dd r = \sqrt{2A}  \dd t\]

Che a questo punto possiamo provare ad integrare. Per rendere la cosa meno dolorosa, è sensato sostituire

\[r = z \bar r\] 

In modo da ridurre il problema a qualcosa di completamente matematico senza parametri

\[\sqrt{\dfrac{z}{z-1}} \dd z = \sqrt{\dfrac{2A}{\bar r^3}}  \dd t\]

A questo punto non rimane che integrare. Troviamo prima in parte una primitiva della funzione di $z$. È intelligente una sostituzione $z = \cosh^2 w$ in quanto il denominatore diventa più bello alla vista.

\[ \dd z = 2\sinh w\cosh w \dd w\]

\[ \dint\sqrt{\dfrac{z}{z-1}} \dd z = \dint\sqrt{\dfrac{\cosh^2 w}{\sinh^2 w}} 2\cosh w\sinh w \dd w = \dint 2\cosh^2 w \dd w\]

L'ultimo integrale è facile, basta scrivere la definizione di $\cosh$ con gli esponenziali, fare il quadrato di binomio e integrare degli esponenziali. Visto che non ho voglia di farlo, il risultato è

\[\dint\sqrt{\dfrac{z}{z-1}} \dd z = w + \sinh w \cosh w = \cosh^{-1} \sqrt{z} + \sqrt{z}\sqrt[4]{z^2-1} \]

Probabilmente ci sono dei conti sbagliati perché derivando non torna, ma il succo lo avete capito. Una volta trovato L'integrale, che indicheremo con $I(z)$, si procede a 

\[I(z) = \dfrac{2A}{\bar r^3} t\]

Che potete provare ad invertire in modo da trovare esplicitamente $z(t)$ e quindi $r(t)$. Io vi sconsiglio di farlo.

\end{solution}
\end{problemwithsol}

\end{problemcathegory}